%
% exemplo genérico de uso da classe iiufrgs.cls
% $Id: iiufrgs.tex,v 1.1.1.1 2005/01/18 23:54:42 avila Exp $
%
% This is an example file and is hereby explicitly put in the
% public domain.
%
\documentclass[ppgc,espec]{iiufrgs}
% Para usar o modelo, deve-se informar o programa e o tipo de documento.
% Programas :
%   * cic       -- Graduação em Ciência da Computação
%   * ecp       -- Graduação em Ciência da Computação
%   * ppgc      -- Programa de Pós Graduação em Computação
%   * pgmigro   -- Programa de Pós Graduação em Microeletrônica
%   
% Tipos de Documento:
%   * tc                -- Trabalhos de Conclusão (apenas cic e ecp)
%   * diss ou mestrado  -- Dissertações de Mestrado (ppgc e pgmicro)
%   * tese ou doutorado -- Teses de Doutorado (ppgc e pgmicro)
%   * ti                -- Trabalho Individual (ppgc e pgmicro)
% 
% Outras Opções:
%   * english    -- para textos em inglês
%   * openright  -- Força início de capítulos em páginas ímpares (padrão da
%                   biblioteca)
%   * oneside    -- Desliga frente-e-verso
%   * nominatalocal -- Lê os dados da nominata do arquivo nominatalocal.def


% Use unicode
\usepackage[utf8]{inputenc}   % pacote para acentuação

% Necessário para incluir figuras
\usepackage{graphicx}           % pacote para importar figuras

\usepackage{listings}

\usepackage{amssymb}

%Configuração dos trechos de código
\lstset{ %\\
	numbers=left,
	frame=single,
	tabsize=2,
	escapeinside={(*@}{@*)},
}
%\lstset{escapeinside={(*@}{@*)}}


\usepackage{times}              % pacote para usar fonte Adobe Times
% \usepackage{palatino}
% \usepackage{mathptmx}          % p/ usar fonte Adobe Times nas fórmulas

\usepackage[alf,abnt-emphasize=bf]{abntex2cite}	% pacote para usar citações abnt

%
% Informações gerais
%

\title{Uma avaliação de APIs JavaScript para grafos de código aberto}
%	Uma avaliação das APIs de código aberto para grafos em JavaScript
%	Uma avaliação de APIs de código aberto JavaScript para grafos
%	Uma avaliação de APIs JavaScript para grafos de código aberto
%	Avaliando APIs de código aberto para grafos em JavaScript
%	Avaliando APIs Javascript de código aberto para grafos

	
\espec{ESPECIALIZAÇÃO EM ENGENHARIA DE SOFTWARE (EAD)} 

\author{}{Renan Biegelmeyer}
% alguns documentos podem ter varios autores:
%\author{Flaumann}{Frida Gutenberg}
%\author{Flaumann}{Klaus Gutenberg}

% orientador e co-orientador são opcionais (não diga isso pra eles :))
\advisor[Prof.~Me.]{}{Fábio Petrillo}
%\coadvisor[Prof.~Dr.]{Knuth}{Donald Ervin}

% a data deve ser a da defesa; se nao especificada, são gerados
% mes e ano correntes
%\date{maio}{2001}

% o local de realização do trabalho pode ser especificado (ex. para TCs)
% com o comando \location:
%\location{Itaquaquecetuba}{SP}

% itens individuais da nominata podem ser redefinidos com os comandos
% abaixo:
% \renewcommand{\nominataReit}{Prof\textsuperscript{a}.~Wrana Maria Panizzi}
% \renewcommand{\nominataReitname}{Reitora}
% \renewcommand{\nominataPRE}{Prof.~Jos{\'e} Carlos Ferraz Hennemann}
% \renewcommand{\nominataPREname}{Pr{\'o}-Reitor de Ensino}
% \renewcommand{\nominataPRAPG}{Prof\textsuperscript{a}.~Joc{\'e}lia Grazia}
% \renewcommand{\nominataPRAPGname}{Pr{\'o}-Reitora Adjunta de P{\'o}s-Gradua{\c{c}}{\~a}o}
% \renewcommand{\nominataDir}{Prof.~Philippe Olivier Alexandre Navaux}
% \renewcommand{\nominataDirname}{Diretor do Instituto de Inform{\'a}tica}
% \renewcommand{\nominataCoord}{Prof.~Carlos Alberto Heuser}
% \renewcommand{\nominataCoordname}{Coordenador do PPGC}
% \renewcommand{\nominataBibchefe}{Beatriz Regina Bastos Haro}
% \renewcommand{\nominataBibchefename}{Bibliotec{\'a}ria-chefe do Instituto de Inform{\'a}tica}
% \renewcommand{\nominataChefeINA}{Prof.~Jos{\'e} Valdeni de Lima}
% \renewcommand{\nominataChefeINAname}{Chefe do \deptINA}
% \renewcommand{\nominataChefeINT}{Prof.~Leila Ribeiro}
% \renewcommand{\nominataChefeINTname}{Chefe do \deptINT}

% A seguir são apresentados comandos específicos para alguns
% tipos de documentos.

% Relatório de Pesquisa [rp]:
% \rp{123}             % numero do rp
% \financ{CNPq, CAPES} % orgaos financiadores

% Trabalho Individual [ti]:
% \ti{123}     % numero do TI
% \ti[II]{456} % no caso de ser o segundo TI

% Monografias de Especialização [espec]:
% \espec{Redes e Sistemas Distribuídos}      % nome do curso
% \coord[Profa.~Dra.]{Weber}{Taisy da Silva} % coordenador do curso
% \dept{INA}                                 % departamento relacionado

%
% palavras-chave
% iniciar todas com letras minúsculas, exceto no caso de abreviaturas
%
\keyword{visualização grafos}
\keyword{javaScript}
\keyword{API}
\keyword{open source}

%
% inicio do documento
%
\begin{document}

% folha de rosto
% às vezes é necessário redefinir algum comando logo antes de produzir
% a folha de rosto:
% \renewcommand{\coordname}{Coordenadora do Curso}
\maketitle

% dedicatoria
\clearpage
\begin{flushright}
\mbox{}\vfill
{\sffamily\itshape
``If I have seen farther than others,\\
it is because I stood on the shoulders of giants.''\\}
--- \textsc{Sir~Isaac Newton}
\end{flushright}

% agradecimentos
\chapter*{Agradecimentos}
Agradeço ao meus pais pela minha formação e apoio durante todos esses anos. 

À minha esposa pela paciência, companheirismo e por me incentivar a finalizar este trabalho.

Agradeço também ao meu orientador por toda a orientação e conselhos para que esta dissertação fosse realizada.



% resumo na língua do documento
\begin{abstract}
A popularização da web gerou a necessidade do desenvolvimento de tecnologias padrão, voltadas para a apresentação de dados através de aplicações web. Hoje, observa-se uma exigência cada vez mais alta do mercado para que um software seja desenvolvido sempre com o menor custo e tempo possíveis, porém com muita qualidade. 
Levando estes requisitos em consideração é essencial que se use um \textit{framework} ou uma API padrão para a criação de grafos, o que reduz a possibilidade de erros, além de aumentar a produtividade. 
Atualmente existem diversas APIs capazes de criar grafos usando JavaScript e com código-fonte aberto.
Este trabalho tem como objetivo realizar a avaliação destas APIs usando suas características e funcionalidades como pontos de comparação e a realização de um exemplo prático e simples para melhor compreensão do seu uso.
\end{abstract}

% resumo na outra língua
% como parametros devem ser passados o titulo e as palavras-chave
% na outra língua, separadas por vírgulas
\begin{englishabstract}{Open Source Graph Api}{Graph visualization, JavaScript, API, Open Source}
The popularization of the web has created the need for standard development technologies, focused on the presentation of data through web applications. Today there is also an increasingly high market demand for a software that is always developed at the lowest possible cost and time, and with high quality.
Taking these requirements into consideration it is essential to use a framework or a standard API for creating graphs, which reduces the possibility of errors while increasing productivity.
Currently there are several APIs able to create graphs using JavaScript and with open source code.
This study aims to carry out the assessment of these APIs using their features and functionality as points of comparison and the completion of a practical and simple example to the better understanding of its use.
\end{englishabstract}

% lista de abreviaturas e siglas
% o parametro deve ser a abreviatura mais longa
\begin{listofabbrv}{SPMD}
	\item[API] Application Programming Interface
	\item[DOM] Document Object Model
	\item[HTML] HyperText Markup Language
	\item[HTML5] HyperText Markup Language versão 5
	\item[CSS] Cascading Style Sheets
	\item[CSS3] Cascading Style Sheets versão 3
	\item[SVG] Scalable Vector Graphics
	\item[WebGL] Web Graphics Library
	\item[JSON] JavaScript Object Notation
	\item[IDE] Integrated Development Environment ou Interactive Development Environment
	\item[CSV] Comma-Separated Values 
\end{listofabbrv}

% idem para a lista de símbolos
%\begin{listofsymbols}{$\alpha\beta\pi\omega$}
%       \item[$\sum{\frac{a}{b}}$] Somatório do produtório
%       \item[$\alpha\beta\pi\omega$] Fator de inconstância do resultado
%\end{listofsymbols}

% lista de figuras
\listoffigures

% lista de tabelas
\listoftables

% sumario
\tableofcontents

% aqui comeca o texto propriamente dito

%d3.js
%cytoscape.js
%sigma.js
%graphdracula.net
%vivagraph.js
%cola.js -> http://marvl.infotech.monash.edu/webcola/
%
%Open Source Graph Api
%
%problema: como desenvolver uma visualização para js entre as apis que existem
%
%entretanto existem varias possibilidade... qual api devo usar para mostrar.
%
%tabela de comparação  usando os sites deles e seus exemplos.
%
%simular um call graph do código SeP.
%
%discussão.
%
%Trabalhos futuros: com a api, criar o ambiente integrado
%
%Avaliação
%Descrever as apis
%falar os Critérios
%tabular os critérios
%
%Estudo de caso
%selecionamos apis a e b 
%estudo de caso
%discussão
%
%Colocar código fonte completo nos anexos

\chapter{Introdução}
Aplicações web são cada vez mais populares e estão, inclusive, substituindo as aplicações tradicionais \cite{eficientMechanism}. Estas aplicações são normalmente escritas em HTML(HyperText Markup Language, responsável por definir a estrutura do documento exibido no navegador), CSS (Cascading Style Sheets, responsável por definir a apresentação dessa estrutura) e JavaScript (responsável por alterar a estrutura do documento exibido pelo navegador). 

A visualização de dados pode ser definida como a apresentação gráfica de informação abstrata com dois propósitos: análise dos dados e comunicação. A visualização dos dados é uma ferramenta importante para a investigação científica e constitui um meio poderoso para descobrir e compreender a informação disponível nestes e apresentá-los a outros. Como estamos na era \textit{Big Data}, é importante expandir nossa capacidade de processar informação para análise e comunicação\cite{wang2015open}.

A área que cuida da visualização de dados está em constante evolução e obteve progresso considerável na integração e exibição de dados de alta complexidade. Com o desenvolvimento de navegadores de alto desempenho e a visualização interativa de dados usando JavaScript e HTML5, uma variada gama de ferramentas de visualização e bibliotecas estão sendo criadas e desenvolvidas continuamente\cite{wang2015open}.

Existem diversas bibliotecas disponíveis capazes de criar visualização de grafos, algumas com código-fonte fechado e  licença restrita, outras com código aberto e licença menos restritiva. É importante saber qual biblioteca deve ser usada na representação de certos dados de forma específica para que se possa dar o correto significado dos mesmos.

Este trabalho tem como objetivo realizar um estudo comparativo entre as diversas bibliotecas, de código-fonte aberto, capazes de criar visualizações de grafos usando a linguagem de programação JavaScript.

%Estudo comparativo entre as APIs de visualização de grafos existentes para JavaScript.
%
%como desenvolver uma visualização para js entre as apis que existem
%
%entretanto existem varias possibilidade... qual api devo usar para mostrar.


\chapter{Estado da Arte}

\section{Grafos}
Um grafo é uma representação gráfica de um sistema com dois elementos: um vértice ou nó e uma aresta. É uma forma poderosa de representação gráfica, a qual simplifica o entendimento da relação entre as entidades, mostrando sua estrutura geral. Uma característica natural do ser humano é detectar a semelhança visual e sua proximidade como um significado. Este tipo de diagrama tem como vantagem a preservação do detalhe local dos relacionamentos, com isso é mais fácil identificar os vizinhos mais próximos e encontrar o caminho mais curto entre dois nós\cite{wang2015open}.

% vértice/nó		aresta(edge)
% |					|
%[1]-----------------------------[2]


\section{APIs}
	Foi realizada uma simples pesquisa no \textit{Google} usando os termos "\textit{javascript graph visualization framework}". O primeiro resultado desta pesquisa tornou-se a primeira API deste estudo. A partir da documentação de outra API foi possível obter uma lista de diversas APIs disponíveis\cite{anvak4:online}.
	Nesta mesma pesquisa também foi possível obter uma lista de doze bibliotecas para visualização de dados, algumas das quais, especializadas em grafos\cite{Twelv6:online}.
	
	Nesta seção são apresentadas algumas das mais promissoras bibliotecas JavaScript para visualização de grafos disponíveis atualmente.


\subsection{D3.js}
	D3.js (Data-Driven Documents) é uma biblioteca JavaScript, de código-fonte aberto, para manipulação de documentos baseados em dados usando HTML5(yperText Markup Language versão 5), SVG(Scalable Vector Graphics) e CSS3(Cascading Style Sheets versão 3). A mesma se baseia em padrões web para a visualização de componentes e utiliza uma abordagem baseada em dados para a manipulação do DOM(Document Object Model). Criada e mantida por pesquisadores da Universidade de Stanford do grupo de visualização, também é conhecida por ser a sucessora da biblioteca Protovis.\cite{Home_0:online, wang2015open, bostock2009protovis}.
	
	É uma biblioteca mais genérica já que contém a implementação de outras funcionalidades além da criação de grafos. O objetivo da D3.js são: animações, interações e visualizações dinâmicas, com ênfase na manipulação eficiente de elementos HTML\cite{wang2015open}. A mesma permite vincular dados arbitrários ao DOM e aplicar transformações dinâmicas tanto para criar, quanto para modificar o documento. Um exemplo dessa funcionalidade seria a geração de uma tabela HTML a partir de um vetor de números\cite{D3.js3:online, bostock2011d3}.
	
	A figura ~\ref{fig:estrutura_d3} mostra uma grafo dirigido criado através do exemplo disponível no site da biblioteca. Este possibilita a adição de nós com um clique do mouse e a arestas ao clicar em um nó e arrastar até outro.
	
	Algumas das suas principais características são:
	
		\begin{itemize}
			\item Manipulação de seletores;
			
			\item Manipulação dinâmica de propriedades;
			
			\item Adição, remoção e atualização de elementos do DOM dinamicamente;
			\begin{lstlisting}[caption=Atualização]
				var p = d3.select("body").selectAll("p")
					.data([4, 8, 15, 16, 23, 42])
					.text(String);
			\end{lstlisting}
			\begin{lstlisting}[caption=Adição]
				p.enter().append("p").text(String);
			\end{lstlisting}
				
			\begin{lstlisting}[caption=Remoção]
				p.exit().remove();
			\end{lstlisting}
			
			\item Transformações usando padrões web;
			
			\item Transições animadas.
		\end{itemize}
	
		\begin{figure}[h]
			\caption{D3 - Directed Graph Editor}
			\begin{center}
				\includegraphics[scale=1]{d3}
			\end{center}
			\label{fig:estrutura_d3}
			\legend{Fonte: \cite{Direc1:online}}
		\end{figure}
		
		O fato de ser uma biblioteca genérica, ou seja, não especializada em grafos, é uma desvantagem já que não tem métodos e funções específicas para manipulação de grafos.
		Pode ser considerada uma vantagem a forma com que a mesma relaciona os dados com os elementos, um conceito chamado de \textit{data join}, onde o elemento corresponde ao dado. Ao invés de informar a biblioteca como criar tal elemento, deve ser informado que o elemento corresponde a determinado dado.

\subsection{Sigma.js}
	A biblioteca de código-fonte aberto, Sigma.js, desenvolvida por Alexis Jacomy com a ajuda de Guillaume Plique e apoiada pela empresa Sciences-Po Médialab, dedicada-se à criação de visualização de grafos usando canvas HTML5 ou WebGL(Web Graphics Library). Foi desenvolvida especialmente para apresentar de forma interativa grafos exportados de outros aplicativos além de apresentar dinamicamente grafos gerados em tempo real\cite{wang2015open, Sigma7:online}.

	Algumas das suas principais características são:
	
	\begin{itemize}
		\item Renderização personalizada: Pode ser usado o elemento Canvas do HTML5, WebGL ou uma renderização personalizada.
	
		\item Orientado pela interatividade: É possível capturar a ação do usuário nos nós, e sempre é possível saber a posição do grafo em relação à tela.
		
		\item Modelo de grafo customizável: Apesar de o Sigma.js ser apenas um motor de renderização é possível usá-lo para rodar algorítimos personalizados, ou seja, o modelo é customizável.
		
		\item Compatibilidade: Sigma.js roda na maioria dos navegadores modernos que suportam o elemento Canvas, mas é mais rápido em navegadores com suporte a WebGL.
	\end{itemize}
	
	É uma biblioteca considerada leve e não requer o uso de nenhuma dependência externa. Sigma.js é apenas um motor de renderização e esse é o motivo pelo qual a mesma não dispõe de muitas funcionalidade pré-definidas sobre a teoria dos grafos. 
	
	Sua API é capaz de alterar dados, atualizar a visualização e escutar eventos. É possível também desenvolver e usar plugins que adicionam funcionalidades a biblioteca\cite{wang2015open}. Diferentemente de outras bibliotecas de visualização, grandes grafos não causam problemas de travamento durante a visualização\cite{royeffectiveness}.
	
	A figura ~\ref{fig:estrutura_sigma} é o resultado de um exemplo disponível dentro do código fonte da biblioteca. O mesmo mostra como adicionar nós usando o clique do mouse.
	
	A vantagem desta biblioteca é a simplicidade dos seus métodos, já que a mesma prove mecanismos simples para a criação de grafos. Já um ponto negativo é a falta de diferentes layouts pré-definidos.
	
	\begin{figure}[h]
		\caption{Sigma.js - Add node on click}
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.93]{Sigma}
		\end{center}
		\label{fig:estrutura_sigma}
		\legend{Fonte: \cite{Sigma_exemplo}}
	\end{figure}
	
	

\subsection{Cytoscape.js}

Os componentes para visualização de grafos para web atuais não têm muitas das características úteis quando comparados a suas contrapartes para Desktop. Muitos dos componentes existentes são applets Java, porém incompletos e com diversas características faltantes, como a customização detalhada da visualização dos grafos; outros não proporcionam uma forma simples de alterar e interagir com o grafo após renderizado\cite{lopes2010cytoscape}. Como os desenvolvedores não puderam predizer o sucesso do JavaScript e das tecnologias web atuais, foi necessário criar o Cytoscape.js com o objetivo de aproveitar estas novas tecnologias para visualização e compartilhamento\cite{ono2014cytoscape}.

Cytoscape.js foi desenvolvida originalmente com o nome de Cytoscape Web, seu objetivo era implementar uma visualização interativa, de fácil customização, de código-fonte aberto e que fosse para a web. A mesma foi baseada no software Cytoscape, uma aplicação gráfica Java, também de código aberto, para Desktop criada em 2003\cite{smoot2011cytoscape}.

Foi escrita especificamente para análise e visualização de grafos, e puramente em JavaScript. Ela permite exibir e manipular grafos ricos e interativos, permitindo inclusive adicionar ganchos nos eventos do usuário.
São suportados alguns diferentes tipos de grafos como o tipo orientado, não orientado, laços, multigrafos, etc\cite{Cytos6:online}.

A figura ~\ref{fig:estrutura_cytoscape} mostra um exemplo de grafo usando um dos layouts padrão da biblioteca: breadfirst. O layout usa o algoritmo de mesmo nome que realiza uma busca em grafos do tipo árvore. 

\begin{figure}[h]
	\caption{Cytoscape - Animação BFS}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{cytoscape}
	\end{center}
	\label{fig:estrutura_cytoscape}
	\legend{Fonte:\cite{Anima4:online}}
\end{figure}

	Uma das áreas que faz muito uso desta biblioteca é a biologia, onde um dos usos é a exibição da interação de proteínas.
	A vantagem desta biblioteca é que foi desenvolvida especificamente para a visualização de grafos dinâmicos interativos. Também há uma grande quantidade de layouts pré-definidos, o que facilita a exibição de diferentes formas. Uma desvantagem é a falta de métodos para importação de dados em outros formatos além do JSON.

\subsection{Vis.js}
	É uma biblioteca dinâmica de visualização de grafos para o navegador. Foi desenvolvida para ser de simples utilização e ter capacidade para lidar com uma grande quantidade de dados dinâmicos.
	
	Suas principais características são a manipulação de conjuntos de dados, filtros e formatação da visualização de conjuntos de dados, exibição de um tipo de grafo chamado rede(Network), e de gráficos em uma linha do tempo usando linhas ou barras, além da exibição gráficos tridimensionais\cite{vis.j1:online, royeffectiveness}.
	
	É desenvolvida e mantida pela empresa Almende B.V.\footnote{http://www.almende.com/}.
	
	A vantagem desta biblioteca é a simplicidade de se manipular os nós e arestas, além de alterar as suas propriedades, como o estilo. Também é simplificada a alteração dos estilos dos rótulos dos nós e arestas. 
	A desvantagem é ter apenas um tipo de layout: rede.


\subsection{VivaGraph.js}

	VivaGraphJS é uma biblioteca livre para criar visualização de grafos para JavaScript. É desenhada para ser extensível, suportar diversos motores de renderização (atualmente suporta apenas WebGL e SVG) e algorítimos de layout.
	Como a biblioteca foi criada pensado-se em customização é possível trocar facilmente a aparência de nós e de suas ligações\cite{anvak1:online}.

	Até a versão 0.7 a biblioteca era apenas um código monolítico, mas a partir desta versão a mesma foi separada em diversos módulos com um \textit{namespace} próprio chamado de Viva.
	
	A figura ~\ref{fig:estrutura_vivagraph} mostra um dos exemplos disponíveis na galeria de coleções de matrizes esparsas da Universidade da Flórida\cite{Graph8:online}.
	
	A vantagem desta biblioteca é a mesma foi desenvolvida para ser customizável, ou seja, é muito simples alterar a aparência de seus nós e arestas. Com ela é simples também adicionar algorítimos para gerar layouts. A desvantagem é que ela possui apenas um layout pré-definido.

\begin{figure}[h]
	\caption{VivaGraph.js}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{VivaGraph}
	\end{center}
	\label{fig:estrutura_vivagraph}
	\legend{Fonte: \cite{Graph4:online}}
\end{figure}

\subsection{JSNetworkX}
	JSNetworkX é um \textit{port} para JavaScript da biblioteca de grafos NetworkX, escrita em python, a qual pretende possibilitar o processamento de grafos em JavaScript que possam ser utilizados tanto por clientes quanto no servidor e permitir uma fácil visualização no navegador\cite{JSNet7:online}.
	Esta biblioteca pode ser usada em conjunto com outras, D3.js\cite{D3.js3:online} para criar visualizações interativas.
	
	Uma anotação na página do projeto informa que o desenvolvimento do mesmo está nos estágios iniciais e que apenas parte da biblioteca original foi portada.
	
	Devido ao fato de a biblioteca estar nos seus estágios iniciais de desenvolvimento, a mesma não foi avaliada para uso, já que sua API e o seu comportamento pode variar.

%\subsection{Cola.js} 
%	Cola.j, também chamada de WebCola, é uma biblioteca JavaScript de código fonte aberto que 
%Não me parece ser uma biblioteca de criação e visualização de grafos... E parece que usa a D3.js como motor.

\subsection{APIs descontinuadas}
	Existem APIs que não estão mais em desenvolvimento, como a Arbor\cite{samiz6:online} que não recebe atualizações há três anos. A Alchemy\cite{Graph0:online} tem uma mensagem na sua página dizendo que o projeto está em busca de um mantenedor. Outra biblioteca é a Dagre\cite{cpett1:online}, cuja página informa que o projeto não está mais ativo.


\chapter{Avaliação}
	Algumas características e funcionalidades foram selecionadas, usando a documentação disponível das bibliotecas, nas suas respectivas páginas, para que duas tabelas fossem geradas com o objetivo facilitar a comparação. As duas bibliotecas com mais funcionalidades serão escolhidas para uma comparação mais aprofundada. 
	
	O objetivo desta comparação, é encontrar uma biblioteca com o maior número possível de funcionalidades para análise e geração de grafos e que tenha uma API simples e direta para ser usada em projetos de pesquisa.
	
	A tabela~\ref{tbl:1} informa as características e funcionalidades para um nó ou aresta. Já a tabela~\ref{tbl:2}  informa as características e funcionalidades para uma coleção.
	Um conjunto de nós e arestas é chamado de coleção. Quando uma função é executada para uma coleção, todos os nós e arestas são afetados.
	
\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Grafo}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{llccccc}
			&  & Cytoscape.js & D3.js & Sigma.js & VivaGraph.js & Vis.js \\ \hline
			\multicolumn{7}{l}{Manipulação de grafos} \\ \hline
			& Adicionar e remover nó & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
			& Adicionar e remover aresta & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
			& Listar nós & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
			& Listar arestas & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
			& Movimentar nós & \multicolumn{1}{l}{} & \multicolumn{1}{l}{} & \multicolumn{1}{l}{} & \multicolumn{1}{l}{} & \checkmark \\ \hline
			\multicolumn{7}{l}{Manipulação de vistas} \\ \hline
			& Centralizar o grafo & \checkmark & \checkmark &  &  &  \\
			& Adaptar ao tamanho & \checkmark & \checkmark &  &  &  \\
			& Zoom & \checkmark & \checkmark &  &  & \checkmark \\ \hline
			\multicolumn{7}{l}{Manipulação do DOM} \\ \hline
			& Adicionar e remover elementos &  & \checkmark &  &  &  \\
			& Modificar atributos &  & \checkmark &  &  &  \\
			& Modificar conteúdo HTML &  & \checkmark &  &  &  \\ \hline
			\multicolumn{7}{l}{Eventos} \\ \hline
			& Ligar eventos a funções & \checkmark &  & \checkmark &  &  \\
			& \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ligar eventos a funções e \\ executar apenas 1 vez\end{tabular} & \checkmark &  &  &  &  \\
			& Remover eventos ligados & \checkmark &  &  &  &  \\ \hline
			\multicolumn{7}{l}{Animação} \\ \hline
			& Animar & \checkmark & \checkmark &  &  &  \\
			& \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Adicionar um delay \\ entre animações\end{tabular} & \checkmark & \checkmark &  &  &  \\ \hline
			\multicolumn{7}{l}{Layout} \\ \hline
			& \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Posicionar \\ os nós algoritimicamente\end{tabular} & \checkmark & \checkmark &  &  & \checkmark \\
			& Algoritmos default & \checkmark & \checkmark &  &  & \checkmark \\ \hline
			\multicolumn{7}{l}{Estilo} \\ \hline
			& Alterar o estilo & \checkmark &  &  &  & \checkmark \\ \hline
			\multicolumn{7}{l}{Exportação} \\ \hline
			& PNG & \checkmark &  &  &  &  \\
			& JPG & \checkmark &  &  &  &  \\
			& JSON & \checkmark &  &  &  &  \\ \hline
			\multicolumn{7}{l}{Importação} \\ \hline
			& JSON & \checkmark & \checkmark & \checkmark &  &  \\
			& CSV &  & \checkmark &  &  &  \\
			& XML &  & \checkmark &  &  & 
		\end{tabular}
	\end{center}
%	\legend{Fonte: Os Autores}
	\label{tbl:1}
\end{table}


\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Collection/Array}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{llcclll}
			&                                                                                                     & Cytoscape.js & D3.js                          & \multicolumn{1}{c}{Sigma.js}   & \multicolumn{1}{c}{VivaGraph.js} & \multicolumn{1}{c}{Vis.js}     \\ \hline
			\multicolumn{7}{l}{Manipulação de grafos}                                                                                                                                                                                                                   \\ \hline
			& Adicionar e remover elementos                                                                       & \checkmark   & \checkmark                     & \multicolumn{1}{c}{\checkmark} & \multicolumn{1}{c}{}             & \multicolumn{1}{c}{}           \\
			& Restaurar elementos                                                                                 & \checkmark   &                                & \multicolumn{1}{c}{}           & \multicolumn{1}{c}{}              & \multicolumn{1}{c}{}           \\
			& Copiar elementos                                                                                    & \checkmark   & \checkmark                     & \multicolumn{1}{c}{}           & \multicolumn{1}{c}{}             & \multicolumn{1}{c}{}           \\
			& Mover elementos                                                                                     & \checkmark   &                                & \multicolumn{1}{c}{}           & \multicolumn{1}{c}{}             & \multicolumn{1}{c}{}           \\ \hline
			\multicolumn{7}{l}{Eventos}                                                                                                                                                                                                                                 \\ \hline
			& Ligar eventos a funções                                                                             & \checkmark   & \checkmark                     & \multicolumn{1}{c}{\checkmark} & \multicolumn{1}{c}{}             & \multicolumn{1}{c}{}           \\
			& \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ligar eventos a funções e \\ executar apenas 1 vez\end{tabular}          & \checkmark   &                                & \multicolumn{1}{c}{}           & \multicolumn{1}{c}{}             & \multicolumn{1}{c}{}           \\
			& Remover eventos ligados                                                                             & \checkmark   &                                & \multicolumn{1}{c}{}           & \multicolumn{1}{c}{}             & \multicolumn{1}{c}{}           \\ \hline
			\multicolumn{7}{l}{Animação}                                                                                                                                                                                                                                \\ \hline
			& Animar                                                                                              & \checkmark   & \checkmark                     &                                &                                  &                                \\
			& \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Adicionar um delay \\ entre animações\end{tabular}                       & \checkmark   & \checkmark                     &                                &                                  &                                \\ \hline
			\multicolumn{7}{l}{Layout}                                                                                                                                                                                                                                  \\ \hline
			& \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Rodar um layout para posicionar \\ os nós algoritimicamente\end{tabular} & \checkmark   & \checkmark                     & \multicolumn{1}{c}{}           & \multicolumn{1}{c}{}             & \multicolumn{1}{c}{\checkmark} \\
			& Algoritmos default                                                                                  & \checkmark   & \checkmark                     & \multicolumn{1}{c}{}           & \multicolumn{1}{c}{}             & \multicolumn{1}{c}{\checkmark} \\ \hline
			\multicolumn{7}{l}{Comparação}                                                                                                                                                                                                                              \\ \hline
			& Comparação de elementos                                                                             & \checkmark   & \multicolumn{1}{l}{}           &                                &                                  &                                \\ \hline
			\multicolumn{7}{l}{Iteração}                                                                                                                                                                                                                                \\ \hline
			& Número de elementos                                                                                 & \checkmark   & \multicolumn{1}{l}{}           &                                &                                  &                                \\
			& A coleção contém elementos?                                                                         & \checkmark   & \multicolumn{1}{l}{}           &                                &                                  &                                \\
			& Loop                                                                                                & \checkmark   & \multicolumn{1}{l}{\checkmark} &                                &                                  &                                \\ \hline
			\multicolumn{7}{l}{Algorítimos de pesquisa}                                                                                                                                                                                                                 \\ \hline
			& Breadth-first search                                                                                & \checkmark   & \multicolumn{1}{l}{}           &                                &                                  &                                \\
			& Depth-first search                                                                                  & \checkmark   & \multicolumn{1}{l}{}           &                                &                                  &                                \\
			& Dijkstra                                                                                            & \checkmark   & \multicolumn{1}{l}{}           &                                &                                  &                                \\
			& A* search                                                                                           & \checkmark   & \multicolumn{1}{l}{}           &                                &                                  &                                \\
			& Floyd Warshall search                                                                               & \checkmark   & \multicolumn{1}{l}{}           &                                &                                  &                                \\
			& Bellman-Ford search                                                                                 & \checkmark   & \multicolumn{1}{l}{}           &                                &                                  &                               
		\end{tabular}
	\end{center}
	%	\legend{Fonte: Os Autores}
	\label{tbl:2}
\end{table}


	\section{Critérios de avaliação}
	Alguns critérios devem se estabelecidos para que seja possível realizar uma comparação entre as APIs e escolher a mais adequada à criação de visualização de grafos usando JavaScript.
	Tais critérios são listados e descritos abaixo.
	
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Documentação disponível} \hfill \\
			Quantidade e qualidade da documentação disponível.
		\item \textbf{Exemplos} \hfill \\
			Quantidade e qualidade de exemplos de utilização disponíveis.
		\item \textbf{Frequência de atualização} \hfill \\
		 Observando o repositório de cada projeto é possível verificar a frequência com que trechos de código são modificados, inseridos ou removidos.
		\item \textbf{Tempo para correção de defeitos} \hfill \\
		 Usando a tabela \textit{We Love Graphs}\cite{We_Love_graphs_table:online} e as ferramentas de \textit{bug tracking} disponíveis junto ao repositório do projetos é possível verificar quanto tempo um defeito demora para ser corrigido.
		\item \textbf{Forks} \hfill \\
		 Usando a tabela \textit{We Love Graphs}\cite{We_Love_graphs_table:online} é possível obter o número de cópias realizadas do projeto.
		\item \textbf{Comunidade}
		\begin{itemize}
			\item Fórum: O projeto dispõe de um fórum para discussão?
			\item Lista de e-mails: O projeto dispõe de uma lista de e-mails para discussão?
			\item Wiki: O projeto dispõe de uma wiki?
			\item \textit{Bug tracking}(rastreamento de defeitos): O projeto dispõe de uma ferramenta para rastrear defeitos?
		\end{itemize}
		\item  \textbf{Funcionalidades}
			\begin{itemize}
				\item Comparação dos itens da tabela de grafos (~\ref{tbl:1})
				\item Comparação dos itens da tabela de collection (~\ref{tbl:2})
			\end{itemize}
	\end{itemize}
	
	
	\section{Avaliação geral}
	
	Algumas das APIs listadas são especializadas em criar visualizações de grafos, enquanto outras são mais genéricas e contém implementações complementares.
	
	Usando a tabela~\ref{tbl:3} podemos observar que a D3.js se destaca com o maior número de \textit{Forks} e \textit{Starts}, é a mais antiga e sua atualização é constante. Dentre as cinco da tabela, a D3.js é a API que realiza o conserto de defeitos em menor tempo.
	
	\begin{table}[h]
		\centering
		\caption{Dados estatísticos dos projetos}
		\begin{tabular}{lcccccc}
			& \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Tempo\\ (anos)\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Última \\ atualização\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Tempo para \\ fechar defeitos\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Número \\ de defeitos\end{tabular} & Forks & Stars \\ \hline
			Vis.js       & 2                                                      & 8 horas                                                       & 3 dias                                                                & 86                                                            & 344   & 2812  \\
			Cytoscape.js & 4                                                      & 6 horas                                                       & 7 dias                                                                & 87                                                            & 202   & 1331  \\
			VivaGraph.js & 4                                                      & 7 dias                                                        & 21 dias                                                               & 19                                                            & 184   & 1354  \\
			D3.js        & 5                                                      & 1 dia                                                         & 13 horas                                                              & 284                                                           & 10003 & 38933 \\
			Sigma.js     & 3                                                      & 1 dia                                                         & 14 dias                                                               & 203                                                           & 728   & 4767  \\
			JSNetworkX   & 3                                                      & 19 dias                                                       & 9 dias                                                                & 11                                                            & 52    & 235  
		\end{tabular}
		\legend{Fonte: \cite{We_Love_graphs_table:online}}
		\label{tbl:3}
	\end{table}
	
	Segundo a Wiki do projeto JSNetworkX \cite{Drawi1:online} a API para visualização está nos estágios inicias de desenvolvimento, e é provável que seja alterada nas próximas versões. Devido à possível quebra de compatibilidade nas próximas versões, a mesma será descartada para uso até que sua API esteja estável.
	
	Todas as APIs têm seu código-fonte hospedado no GitHub\footnote{https://github.com/}, portanto, todas dispõem de Wiki e Bug Tracking, com exceção da Vis.js que não tem Wiki.
	
	A quantidade de documentação disponibilizada pelas APIs D3.js e Cytoscape.js é abundante. A qualidade desta documentação é um dos pontos fortes, além da grande quantidade de exemplos, os quais tornam o estudo e a compreensão simplificados.
	
	A D3.js tem fórum de discussão no Google Groups\footnote{https://groups.google.com/} e Stack Overflow\footnote{http://stackoverflow.com/}, já Cytoscape.js tem apenas o Stack Overflow.
	
	A API VivaGraph.js dispõe de pouca documentação e poucos exemplos, e não foi possível encontrar um fórum ou lista de e-mails para discussão. Já a API Sigma.js tem sua documentação na Wiki do GitHub, a qual não é muito extensa, mas dispõe de vários exemplos no próprio repositório do código-fonte. Também não foi possível encontrar uma lista de discussão ou fórum. 
	
	Vis.js tem uma excelente documentação, porém confusa, e uma quantidade realmente abundante de exemplos na sua própria página. Não há fórum ou lista de discussão específicos, mas o \textit{bug tracking} é usado para tal, além de rastrear os defeitos.
	
	
	\section{Resumo}
		Usando a tabela~\ref{tbl:1} e~\ref{tbl:2} é possível perceber que as APIs D3.js e Cytoscape.js se destacam com uma quantidade de funcionalidades e características para a visualização e análise de grafos.

		Considerando-se a maior disponibilidade de recursos disponíveis nestas bibliotecas, as mesmas são mais adequadas para o estudo de caso.
%------------------------
%	http://anvaka.github.io/graph-drawing-libraries/#/all
%	 O que posso levar em consideração para estes critérios além das funcionalidades?
%
%	 Pode levar em consideracao por exemplo a documentacao disponivel ou se o numero de usuarios, por exemplo

\chapter{Estudo de caso}

%Faça uma parte introdutória no Estudo de Caso para explicitar a tua metodologia e objetivo. Pq estás fazendo um estudo de caso? É que queres relatar a tuas impressões na uso prático das APIs. Faça isso então: relate a tua experiencia e o que te pareceu bom ou ruim. 

	Este capítulo tem como objetivo realizar a comparação das duas APIs selecionadas anteriormente. 
	Um grafo simples da hierarquia de uma empresa de TI foi construído como exemplo usando as duas APIs. 
	O uso deste possibilita, na prática, um melhor entendimento do funcionamento, no qual suas vantagens e desvantagens podem ser elencadas.
	Pode-se então selecionar a API mais adequada, rápida e simples para construção de grafos.

	\section{Estudo}
	\subsection{Cytoscape.js}
	Esta API é especializada em criar visualizações de grafos, portanto, a mesma tem métodos pré-definidos para adição e remoção de nós e arestas para qualquer tipo de layout que seja usado no grafo. O trecho~\ref{lst:cyto_add} mostra como adicionar um nó com nome "Teste" no grafo.
	\\
	\begin{lstlisting}[label={lst:cyto_add},caption={Adiciona nó}]
	cy.add([
	{ group: "nodes", data: { id: "n0", name: "Teste" } }
	]);
	\end{lstlisting}
	
	\begin{figure}[h]
		\caption{Cytoscape - Exemplo de utilização}
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.7]{cytoscape-example}
		\end{center}
		\label{fig:cytoscape_example}
	\end{figure}
	A figura~\ref{fig:cytoscape_example} mostra o resultado da implementação do exemplo deste estudo (Apêndice~\ref{apendix:cyto_example}, ~\nameref{apendix:cyto_example}).
	
	Todas as configurações necessárias podem ser definidas no formato JSON já na inicialização da biblioteca, como pode ser visto no exemplo do apêndice~\ref{apendix:cyto_example}(~\nameref{apendix:cyto_example}). 
	O estilo do nó é configurado a partir da linha ~\ref{line:cy_node_start} até ~\ref{line:cy_node_end} e o estilo da aresta é configurado entre as linhas ~\ref{line:cy_edge_start} e ~\ref{line:cy_edge_end}. A partir da linha ~\ref{line:cy_node_ref_start} pode ser visto a criação dos nós, e a partir da linha ~\ref{line:cy_edge_ref_start} pode ser visto como são criadas as arestas que ligam os nós criados anteriormente. A linha ~\ref{line:cy_layout} inicia a configuração do grafo definindo o layout usado, além de configurar que o grafo terá animação e o tempo de duração.
	
	Quando o objetivo é apenas criar um grafo para visualização de dados, a biblioteca pode ser inicializada e os dados podem ser lidos e adicionados em um laço.
	A mesma técnica pode ser usada para a remoção de nós. 
	
	A biblioteca não possui mecanismo para importação de dados JSON, portanto é necessário usar outros métodos para carregá-los.
	
	A biblioteca foi criada para ser usada de forma interativa, sendo altamente customizável além de ter funções para manipulação de eventos. O clique em um elemento poderia ser usado, por exemplo, para remover um elemento de um grafo e um clique no fundo para adicionar um novo elemento, como pode ser observado no trecho de código~\ref{lst:cyto_event}.
	
	\begin{lstlisting}[caption={Relaciona um evento a um elemento},label={lst:cyto_event}]
		cy.on('tap', function(event)
		{
			var evtTarget = event.cyTarget;
			if( evtTarget === cy ){
				console.log('Clique no fundo');
			} else {
				console.log('Clique em um elemento');
			}
		});
	\end{lstlisting}
	
	
	\subsection{D3.js}
	Esta biblioteca é genérica, o que significa que não é específica para geração de grafos, mas ainda assim é possível gerá-los. Não é possível ligar eventos a funções de um nó ou uma aresta diretamente, pois não há método ou função disponível para isso.
	
	O exemplo usado no apêndice~\ref{apendix:d3_example} configura o grafo para ser do tipo árvore na linha~\ref{line:d3_type}.
	
	Uma das vantagens da D3.js é que a mesma dispõe de um método próprio para entrada de dados. É possível, através deste, carregar dados para o grafo a partir de um arquivo externo.
	\\
	\begin{lstlisting}[label={lst:d3_json},caption=Importação de dados a partir de arquivo externo]
	d3.json("data.json", function(error, json) {
		if (error) throw error;
		var nodes = tree.nodes(json);
		var links = tree.links(nodes);
	});
	\end{lstlisting}
	
	
	A função \textit{d3.json} mostrada no código exemplo~\ref{lst:d3_json}  carrega os dados através da leitura do arquivo \textit{data.json} e a \textit{closure} do segundo parâmetro fica responsável por salvá-los. No apêndice ~\ref{apendix:d3_example} este uso pode ser observado na linha~\ref{line:d3_load_json}.
	
	Após a leitura dos dados, os nós e arestas são adicionados através de funções do núcleo (\textit{core}) da biblioteca. O exemplo do apêndice~\ref{apendix:d3_example} mostra na linha~\ref{line:d3_load_in} o uso da função de carregar os nós e arestas em variáveis.
	
	A função \textit{d3.selectAll} é usada para selecionar os elementos "nós" para que então seja adicionado o conteúdo do arquivo com os dados que se deseja exibir. O conteúdo dos nós são adicionados na linha~\ref{line:d3_nodes} e o conteúdo das arestas são carregados na linha~\ref{line:d3_links} do apêndice~\ref{apendix:d3_example}.
	
	A figura~\ref{fig:d3_example} mostra o resultado da implementação do exemplo deste estudo (Apêndice~\ref{apendix:d3_example}, ~\nameref{apendix:d3_example}).

	\begin{figure}[h]
		\caption{D3 - Exemplo de utilização}
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.7]{d3-example}
		\end{center}
		\label{fig:d3_example}
	\end{figure}
	
	Toda adição ou remoção de nós e arestas deve ser feita usando este mesmo \textit{core}, ou seja, é realizada a manipulação do DOM diretamente, pois não há uma abstração direta para esta manipulação.
	
	O posicionamento do texto dos nós é realizado manualmente, como pode ser visto no exemplo do apêndice~\ref{apendix:d3_example}(~\nameref{apendix:d3_example}) no arquivo \textit{code.js} a partir da linha~\ref{line:d3_pos}.
	
	É possível ligar uma função a um nó ou aresta, mas um caminho indireto deve ser tomado. Deve-se ligar a seleção de um elemento específico do DOM a uma função, o que pode ser observado no trecho de código do exemplo~\ref{lst:d3_event} e a partir da linha~\ref{line:d3_event} do apêndice~\ref{apendix:d3_example}.
	
	\begin{lstlisting}[label={lst:d3_event},caption=Ligando uma função a nós]
	var node = svg.selectAll("g.node")
		.data(nodes)
		.enter().append("g")
		.attr("class", "node")
		.on("click", function () {
			 console.log("Hello"); 
		})
		.attr("transform", function(d) { 
		return "translate(" + d.y + "," + d.x + ")"; 
	});
	\end{lstlisting}

%	http://stackoverflow.com/questions/16776005/what-is-the-difference-between-d3-js-and-cytoscape-js
%	http://website.education.wisc.edu/~swu28/d3t/concept.html
	
	
%	Como devo realizar o estudo de caso? 
%	Seria algo como uma comparação entre as 2 que escolhi?
%	Outra coisa que estou pensando é onde posso encaixar a descrição do processo para encontrar as APIs? Colocar uma nova seção dentro do estado da arte?
%--------------------
%	Isso, faz um pequeno software que para mostrar para a banca que és capaz de implementar algo, comparando e avaliando as duas APIs. Entao tu relatas a tua experiencia.
	
	

\chapter{Conclusão}
Este estudo comparativo tinha como objetivo avaliar as diversas opções de APIs para geração de visualizações de grafos usando JavaScript. Pode-se constatar, pelo estudo de caso, que duas APIs mostraram-se mais completas que as demais: Cytoscape.js e D3.js. As mesmas são simples, mas ao mesmo tempo completas, permitindo que se construam grafos rapidamente.

A biblioteca Cytoscape.js leva vantagem quando se trata da manipulação de diversos nós/arestas ao mesmo tempo, já que dispõe de métodos específicos para isso.
A D3.js não é uma biblioteca específica para grafos apesar de ter diversos layouts pré-definidos para tal. Como pode ser observado na tabela~\ref{tbl:2} a D3.js não dispõe de alguns métodos para manipulação de elementos do grafo e eventos, nem de algorítimos de pesquisa.

Considera-se importante, em um trabalho futuro, a implementação de uma IDE ou uma aplicação web capaz de gerar visualizações de grafos. A interface deve dispor de um mecanismo simples para adição e remoção de nós e arestas, alteração da aparência geral do grafo, e seu layout. Este aplicativo deve também ser capaz de criar uma forma simples de exportar e importar um grafo em um formato pré-definido, como por exemplo JSON, XML ou CSV.

\bibliographystyle{abntex2-alf}
\bibliography{biblio}

\appendix

\chapter{Exemplo de implementação usando Cytoscape}\label{apendix:cyto_example}
\lstinputlisting[caption=index.html]{code-examples/01-cytoscape/index.html}
\lstinputlisting[caption=style.css]{code-examples/01-cytoscape/style.css}
\lstinputlisting[caption=code.js]{code-examples/01-cytoscape/code.js}


\chapter{Exemplo de implementação usando D3}\label{apendix:d3_example}
\lstinputlisting[caption=index.html]{code-examples/01-d3/index.html}
\lstinputlisting[caption=data.json]{code-examples/01-d3/data.json}
\lstinputlisting[caption=code.js]{code-examples/01-d3/code.js}


\end{document}
